\mychapter{Programmieren 1 Klausur vom 20.03.12}
\mysection{Zahldarstellung}
Schreiben Sie die Dezimalzahl 43 als Binär-, Oktal- und
Hexadezimalzahl. Durch welche Bitfolge wird der Byte-Wert -37 in Java gespeichert?
\subsection{Binär}
$43_{(10)} = 32 + 8 + 2 + 1 = 2^5 + 2^3 + 2^1 + 2^0 = 10\;1011_{(2)}$
\subsection{Oktal}
$43_{(10)} = 5 \cdot 8 + 3 \cdot 1 = 5 \cdot 8^1 + 3 \cdot 8^0 = 53_{(8)}$
\subsection{Hexadezimal}  
$43_{(10)} = 2 \cdot 16 + 11 \cdot 1 = 2 \cdot 16^1 + 11 \cdot 16^0 = 2B_{(16)}$
\subsection{-37}
$37 = 32 + 4 + 1 = 0010\;0101$\\
Einerkomplement:  $1101\;1010$\\
Zweierkomplement: \underline{$1101\;1011$}\\
Ein Byte besteht aus 8 Bit!

\newpage
\mysection{Grundlagen, Objektorientierung}
Bitte kreuzen Sie an. Für jede richtige
Antwort erhalten Sie einen Punkt, für jede falsche Antwort wird ein Punkt abgezogen.
Kein Kreuz bzw. zwei Kreuze bedeuten 0 Punkte. Die minimale Gesamtpunktzahl für
diese Aufgabe beträgt 0 Punkte.\\
\begin{tabular}{lp{13cm}ll}
& & wahr & falsch\\ 
1.& Die Deklaration int \lstinline|d = (int) 5.3;| erzeugt eine Fehlermeldung.  & & \CheckedBox \\
2.& / ist stets das letzte Zeichen eines Kommentars. & & \CheckedBox \\
3.& Die Anzahl der Elemente eines Arrays kann stets
vom Compiler bestimmt werden. &  & \CheckedBox\\
4.& \lstinline|3.1415| ist ein Literal von Typ float. &  &\CheckedBox \\
5.& Ein Bezeichner (identifier) darf nur aus Buchstaben,
Ziffern und Unterstrichen (underscore-Zeichen) bestehen. &  & \CheckedBox\\
6.& In jedem Ausdruck werden stets alle Operanden ausgewertet. &  & \CheckedBox\\
7.& Eine lokale Variable muss vor der ersten Benutzung
initialisiert werden.  & \CheckedBox &\\
8.& Interfaces können nicht instanziiert werden. & \CheckedBox  &  \\
9.& Statische Methoden können den this-Zeiger nicht verwenden. & \CheckedBox  & \\
10.& Eine Methode kann höchstens einen Vararg-Parameter besitzen. & \CheckedBox  & 
\end{tabular}\\

\textbf{Anmerkungen}:\\

\begin{enumerate}
  \item Die double Zahl 5.3 wird auf die int Zahl 5 gecastet.
  \item \lstinline|// Kommentar ohne / am Ende :p|.
  \item Arrays werden erst zur Laufzeit erzeugt. Somit kennt nur die JVM die Arrays und nicht der Compiler.
  \item Nein aber das hier: \lstinline|3.1415f| (f am Ende).
  \item \lstinline|int 1zahl| ist kein zulässiger Bezeichner jedoch ist \lstinline|int $zahl| gestattet. Somit haben wir einen Grund gegen das \textbf{nur} und gegen das \textbf{darf}.
  \item \lstinline|boolean a = false && langeSchwachSinnigeBerechnung();| da and (\&\&) immer false ist wenn ein Wert false ist, wird die Überprüfung abgebrochen. (bei or(||) ist es mit true genauso).
  \item Sonst kennt der Compiler die Variable nicht.
  \item Aus Interfaces können keine Objekte erzeugt werden.
  \item Da statische Methoden an keinem Objekt benutzt werden, steht auch kein this zur Verfügung.
  \item Sonst wäre nicht klar, welcher Parameter was ist.
\end{enumerate}

\newpage

\mysection{Programmverständnis}
Gegeben seien die Methode
\begin{lstlisting}
static int wasPassiert(int[][] a) {
	int i = 0,
	m = a[0].length;
	for (int j=1; j<a.length; j++) {
		if (a[j].length>=m) {
			i = j;
			m = a[j].length;
		}
	}
	int x = a[i][0],
	y = a[i][0];
	for (int r : a[i]) {
		if (r>x) x=r;
		if (r<y) y=r;
	}
	return x-y;
}
\end{lstlisting}
sowie das Programmfragment
\begin{lstlisting}[firstnumber=last]
int[][] a = {{3,2},{},{-1,3,5,2},{0},{},{-1,-2,-5,4}};
System.out.println("Ergebnis: "+wasPassiert(a));
\end{lstlisting}
\subsection{}
Welchen Wert berechnet die Methode \lstinline|wasPassiert(int[][] a)|? Geben Sie den Wert in Abhängigkeit vom Parameter \lstinline|a| an. \\

\textbf{Lösung}:
\begin{itemize}
  \item Die Methode erhält ein Zweidimensionales Array \lstinline|int[][] a|
  \item wir holen uns die Länge des ersten Teilarrays \lstinline|m = a[0].length|
  \item wir vergleichen jedes Teilarray \lstinline|a[j]| mit der momentan bekannten Maximallänge \lstinline|m|
  \item wir haben nach der ersten \textbf{for}-Schleife den Index des letzten längsten Teilarrays \lstinline|a[i]|
  \item in der zweiten \textbf{for}-Schleife wird das Minimum (y) und Maximum (x) von \lstinline|a[i]| bestimmt
  \item es wird die Differenz von Minimum und Maximum ausgegeben
\end{itemize}

\subsection{}
Wie lautet die Ausgabe des Programmfragments?\\

\textbf{Lösung}:
\begin{itemize}
  \item \lstinline|m = 4|
  \item \lstinline|i = 5|
  \item \lstinline|4 - (-5)|
  \item Die Ausgabe ist: \\ \tab Ergebnis: 9
\end{itemize}

\subsection{}
Welche Fehler können bei einem Aufruf der Methode ggf. auftreten? Begründen Sie Ihre Aussagen\\

\textbf{Lösung}:
\begin{itemize}
  \item falls \lstinline|a = null| (oder ein Teilarray) ist, wird in Zeile 3 eine \textbf{NullPointerException} ausgelöst.
  \item falls \lstinline|a = {}| ist, also keine Elemente enthält, wird in Zeile 3 eine \textbf{ArrayIndexOutOfBoundsException} ausgelöst.
\end{itemize}

\newpage

\mysection{Kontrollstrukturen, Operatoren}
Welche der folgenden Schleifen terminieren?
Geben Sie im Falle der Terminierung an, welche Werte die Variablen $a$ und $b$ besitzen,
nachdem die jeweiligen Anweisungen ausgeführt wurden.

\subsection{}
\begin{lstlisting}
int a = 2;
int b = 3;
for (int i = a; i <= a; i++) {
	switch (i % 4) {
		case 0: a = a - 1; b = b + 4; break;
		case 1: a = a + 1; b = b + 2; break;
		case 2: a = a + 2; b = b / 3; break;
	}
}
\end{lstlisting}
\textbf{Lösung}:\\
$\begin{array}{r|r|r|r||r||r|r|r}
 a	& b & i	& i <= a	& i \% 4 	& a'	& b'	& i++		\\ \hline
 2	& 3 & 2	& 2 <= 2	& 2 		& 4		& 1		& 3			\\
 4	& 1 & 3	& 3 <= 4	& 3			& 4		& 1		& 4			\\
 4	& 1 & 4 & 4 <= 4	& 0			& 3		& 5		& 5			\\
 3	& 5	& 5 & 5 <= 3 	& -			& -		& -		& -				
\end{array}$

Die Schleife terminiert, $a = 3$ und $b = 5$
\subsection{}
\begin{lstlisting}
int a = 4;
int b = 2;
do {
	a++;
	if ((b % 3) == 1) continue;
	a = a + b;
	if ((b % 2) == 1) break;
	b = b + 2;
	} while (a < 10);
\end{lstlisting}
\textbf{Lösung}:\\
$\begin{array}{r|r||r|r|r|r|r|r}
a & b & a++			& b \% 3 == 1 	& a = a + b 	& b \% 2 == 1	& b = b + 2		& a < 10\\ \hline
4 & 2 & 5			& 2 == 1		& 7				& 0 == 1		& 4				& 7 < 10\\
7 & 4 & 8			& 1 == 1		& -				& -				& -		   		& 8 < 10\\
8 & 4 & 9			& 1 == 1		& -				& -				& -				& 9 < 10\\
9 & 4 & 10			& 1 == 1		& -				& -				& -				& 10 < 10
\end{array}$

Die Schleife terminiert, $a = 10$ und $b = 4$
\newpage
\subsection{}
\begin{lstlisting}
int a = 0;
int b = 0;
while (a*(a+1)==b) {
	a = 1 + a;
	b = 2*a + b;
}
\end{lstlisting}
\textbf{Lösung}:\\
$\begin{array}{r|r||r|r|r}
a 	& b 	& a*(a+1) == b	& a = 1 + a		& b = 2*a + b / b\\ \hline
0 	& 0 	& 0 == 0		& 1				& 2		\\
1 	& 2 	& 2 == 2		& 2				& 6		\\
2 	& 6 	& 6 == 6		& 3				& 12	\\
3	& 12	& 12 == 12		& \ldots		& \ldots			
\end{array}$

Die Schleife terminiert \underline{nicht} weil: $b = 2 \cdot (0 + 1 + \ldots + a) = a \cdot (a + 1)$\\

\newpage
Geben Sie für jeden der folgenden Ausdrücke den Typ und den Wert an. Setzen Sie vor
jedem Ausdruck die Deklaration \lstinline|int i = 15;| voraus.

\subsection{}
\begin{lstlisting}
(i=3)*(i--)-1.0
\end{lstlisting}

Typ: double, da automatisch von int nach double gecastet (-1.0) wird\\
Wert: $3 \cdot 3 - 1.0 = 8$\\
Grund: $i$ wird mit 3 überschrieben $i--$ wird erst nach dem Auswerten von $i$ angewendet.

\subsection{}
\begin{lstlisting}
(i>>2)<<2
\end{lstlisting}

Typ: int, weil es werden die Bits in Binärdarstellung hin und her geschoben\\
Wert: \\
\tab $0000\;1111_{(2)} >> 2_{(10)} = 0000\;0011_{(2)} = 3_{(10)}$\\
\tab $0000\;0011_{(2)} << 2_{(10)} = 0000\;1100_{(2)} = 12_{(10)}$

\subsection{}
\begin{lstlisting}
i^2
\end{lstlisting}

Typ: int, werde die Zahlen 15 und 2 verXORt\\
Wert: $0000\;1111_{(2)}$ \textasciicircum $\;0000\;0010_{(2)} = 0000\;1101_{(2)} = 13_{(10)}$

\newpage
\mysection{Rekursion}
Gegeben sei die folgende rekursive Methode:

\begin{lstlisting}
static int f(int x, int y) {
	if (y <= 1)
		return 1;
	else if (x == 0)
		return 2;
	else
		return f(x-2,y/2) - 2*f(x-2,y);
}
\end{lstlisting}
Welchen Wert liefert der Aufruf \lstinline|f(4,13)|? In welcher Reihenfolge und mit welchen Parametern wird $f$ dabei aufgerufen? Geben Sie die Reihenfolge der Aufrufe explizit an. Wie groß ist die maximale Rekursionstiefe, d. h. die maximale Anzahl gleichzeitig aktiver Aufrufe?

Terminiert für alle $x \geq 0, y \geq 0$ der Aufruf \lstinline|f(x,y)| mit der Rückgabe eines int-Wertes?
Begründen Sie Ihre Antwort.

\textbf{Lösung}:\\
\begin{minipage}[hbt]{7cm}
	\centering
$\begin{array}{r|r|r|r}
\text{Aufruf} & f(x, y)	& \text{Term} 			& \text{Wert}	\\ \hline
1			  & f(4,13) & f(2,6) - 2*f(2,13)	& 2\\
2			  & f(2,6) 	& f(0,3) - 2*f(0,6)		& -2\\
3			  & f(0,3) 	& 2						& 2\\
4			  & f(0,6)  & 2						& 2\\
5			  & f(2,13) & f(0, 6) - 2* f(0, 13)	& -2\\
6			  & f(0, 6) & 2						& 2\\
7			  & f(0, 13)& 2						& 2\\
\end{array}$
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[hbt]{7cm}
	\Tree [.f(4,13) [.f(2,6) [.f(0,3) 2 ] [.f(0,6) 2 ] ] [.f(2,13) [.f(0,6) 2 ] [.f(0,13) 2 ] ] ]
\end{minipage}

Somit ist \lstinline|f(4,13)| = 2, die Anzahl der Aufrufe ist 7 (Tabelle) und die maximale Rekursionstiefe ist 3 weil:
$f(4,13) \to f(2,6) \to f(0,3)$ hat eine Tiefe von 3. (alle anderen 3 Zweige des Baums sind gleich lang)

Wenn $x$ ungerade und $y > 1$ ist, terminiert \underline{nie} der \lstinline|2*f(x-2,y)| Zweig.\\
Grund: $y$ bleibt immer gleich und erfüllt damit nie  \lstinline|y <= 1| und $x$ wird immer und 2 verringert, somit kann $x$ nie \lstinline|x == 0| erfüllen.
\newpage
\mysection{Felder, Programmerstellung}
Eine Zahl wird Palindrom genannt, falls ihre Dezimaldarstellung von vorne und von hinten gelesen die gleiche Ziffernfolge besitzt. Beispielsweise sind 7, -121, 4554, 0 und 66 Palindrome. 20, 31 und 23 sind keine Palindrome.

Schreiben Sie eine Methode \lstinline|static void palindrom(int[] a)|, die ein Feld ganzer Zahlen als Parameter erhält und die die Palindrome des Feldes ausgibt. Falls das Parameterfeld $a$ die Zahlen (7, 23, -121, 4554, 0, 66, 31, 20) enthält, sollen also 7, -121, 4554, 0
und 66 ausgegeben werden.

Falls das Parameterfeld $a$ keine Werte enthält, soll beim Aufruf der Methode eine Fehlermeldung ausgegeben werden. Sie dürfen keine Klassen importieren. Eigene Hilfsmethoden dürfen Sie erstellen. Erläutern Sie Ihren Algorithmus.

\textbf{Lösung}:\\

Idee:

\begin{itemize}
  \item es wird geprüft ob \lstinline|int[] a| gültig ist, wenn nicht wird eine \textbf{IllegalArgumentException} ausgelöst
  \item wir schreiben uns eine Hilfsmethode \lstinline|int[] number2Array(int z)| die eine Zahl in ein Array ihrer Ziffern umwandelt
  \item dieses Array wird intern in der Hilfsmethode \lstinline|boolean isPalindrom(int z)| benutzt und testet ob es ein Palindrom ist
  \item die Methode \lstinline|void palindrom(int[] a)| testet für alle Zahlen aus \lstinline|a| mit \lstinline|boolean isPalindrom(int z)| ob es ein Palindrom ist, falls ja, wird die Zahl ausgegeben
\end{itemize}

Code:\\
sieht durch die Kommentare mehr aus, als es ist !

\lstinputlisting[language=Java, linerange={3-77}]{\srcDir Klausur200312.java}

\newpage
ohne Kommentare:

\lstinputlisting[language=Java, linerange={6-8, 16-18, 25-30, 38-40, 48-52, 59-60, 63-67, 69-77}]{\srcDir Klausur200312.java}